07年黨報：新彊中小學生 每日拾棉花35公斤 唔夠數罰錢 一般要朝9晚8咁做

搜狐網2007年9月24日轉載《組織學生拾棉花不可利字當頭》一文，來源是北青網—《北京青年報》。《北京青年報》是中共共青團北京市委的機關報。

據這篇報道，從1994年開始，新疆開始組織三年級以上的小學生、中學生及大中專院校學生參加拾棉花的「勤工儉學」活動。但據文章分析，學生拾棉花這項活動，首先是解決了當地勞動力不足的問題。

大多數學校規定了每天拾棉花30到35公斤不等，這對很多學生來說已經過高。據拾過棉花的往屆學生反映：從早上9點一直乾到晚上8點多，中午飯花個十幾分鐘，累死累活地為「35公斤」忙碌，如果趕上好點的地，還能完成任務，否則乾一天還是功敗垂成。

完不成任務受罰，包括延時勞動。對於有病不能勞動的，有的學校要求按每公斤0.8元交錢，一天35公斤就得交28元。

報道評論，以錢頂工是把學生當成了創收對象，三審假條是把學生當成了懷疑物件，這些做法已經背離了「勤工儉學」的基本宗旨。這就讓人不免懷疑，學校是不是在創收衝動的驅使下，把學生們當作了廉價勞動力，甚至忽略了他們的身心健康？

據《中國教育報》報道，2005年，新疆2689所學校就組織了近100萬名各族學生拾棉花的勤工儉學活動，總計收益9340萬元。這每年近億元的收益主要被學校拿走，成了學校的自有資金，僅少部分於資助貧困學生。

華春瑩與其花精力指責19世紀的黑奴歷史，不如虛心面對並檢討21世紀新疆採棉黑歷史，百萬學生被當廉價勞工，如果不參與很可能就拿不到畢業證，特別是連小學生都不放過，這可太黑心了。

此外，25日同天，新華社官方微博也刊文指出，中國作為世界最大棉花消費國，近年的年度缺口約185萬噸，新疆棉花中國自用還不夠。

但國產棉花不夠用的背面是，中國是棉花淨進口國。據國內專家撰文分析，新疆長絨棉產量只佔全部產量的2.3%，新疆產的大部分都是普通棉。中國優質棉大量依賴進口，國內棉花產業存在「高等級棉」短缺與「低等級棉」過剩的問題。

另據中共發改委旗下《中國經貿導刊》在2020年6月「中國棉花進口國際市場依賴程度研究」報告指出，中國棉花進口的原因主要是產品結構性問題，進口的棉花中61%是來自美國和澳大利亞的高品質棉花。這份報告直言：「中國對美國棉花出口依賴程度最高」。

難怪今次微博上「新疆棉花」的相關討論中，不乏網友客觀評論：我們真的很多東西被人掐脖子。

唔幫手執棉花就要死

都叫你地唔好歧視中國強迫維吾爾勞動既傳統文化

新疆人, 西藏人, 以及香港人 都是共產黨嘅奴隸,
奴隸制係中国 優良 嘅 傳統文化
外國政府勿再說三道四

歷史新聞

點解下下都係低級野

棉花都係

西部大開發？！？
心照啦

農業技術

小學生都做到, 全民就業喎

我指點解生產出低級棉花

但就高級棉花短缺

都係種植姐 點解又係出低級貨